**巡撫**，尊稱為**撫臺**、**撫軍**。為[中國](../Page/中國.md "wikilink")14世紀－20世紀初的地方官制名稱，統治區域可能由從數千[平方公里至數十萬](../Page/平方公里.md "wikilink")[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")，权力大于今日仅负责行政事务之[省長](../Page/省長.md "wikilink")，统筹地方行政、军事、司法权力。[清朝巡抚多有](../Page/清朝.md "wikilink")[都察院](../Page/都察院.md "wikilink")[右副都御史](../Page/右副都御史.md "wikilink")[頭銜](../Page/頭銜.md "wikilink")，副都御史俗稱**[御史中丞](../Page/御史中丞.md "wikilink")**，故习称巡抚为**中丞**。

[越南](../Page/越南.md "wikilink")[阮朝也模仿清朝的职官制度](../Page/阮朝.md "wikilink")，设有巡抚一职。

## 簡介

巡撫官制出現在[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")。[明太祖以](../Page/明太祖.md "wikilink")[宰相](../Page/宰相.md "wikilink")[胡惟庸糾結地方勢力意圖叛變為藉口](../Page/胡惟庸.md "wikilink")，除了廢除中央的宰相制度外，太祖也積極改革地方制度，將元制的[行省一人獨享的的軍事](../Page/行省.md "wikilink")、行政、司法權力分拆成[都指揮使司](../Page/都指揮使司.md "wikilink")、[承宣布政使司](../Page/承宣布政使司.md "wikilink")、[提刑按察使司三部份三权分立](../Page/提刑按察使司.md "wikilink")，分别直属中央。

1391年，太祖遣[太子](../Page/太子.md "wikilink")[朱標](../Page/朱標.md "wikilink")「巡撫」[陝西](../Page/陝西.md "wikilink")（意為**巡行地方，撫鎮軍民**），\[1\]「巡撫」這個名稱開始被使用。爾後，[皇帝常遣](../Page/皇帝.md "wikilink")[尚书](../Page/尚书.md "wikilink")、[侍郎](../Page/侍郎.md "wikilink")、[都御史](../Page/都御史.md "wikilink")、[少卿等官](../Page/少卿.md "wikilink")**巡抚**地方，事毕复命，名义称巡抚。[明宣宗時](../Page/明宣宗.md "wikilink")，各省常设巡抚渐成制度。巡抚节制三司（承宣布政使司、提刑按察使司、都指挥使司），实际掌握着地方军政大权。同时，巡抚每年要赴[京师议事](../Page/京师.md "wikilink")，也体现了[朝廷对地方统辖权的加强](../Page/朝廷.md "wikilink")。

[明英宗在](../Page/明英宗.md "wikilink")1457年[奪門](../Page/奪門之變.md "wikilink")[復辟後](../Page/復辟.md "wikilink")，一度廢除巡撫制度，到次年才恢復。\[2\]巡抚在[嘉靖时才成为真正的常设官职](../Page/嘉靖.md "wikilink")。一般来说各省巡抚衙门都是跟布政使司衙门在一起的，除非巡盐、巡海、操江这样专门性的巡抚，或是三不管地带的湘南、郧阳巡抚，衙门会在就近方便的地方。

巡撫的職責主要是[稅收](../Page/稅收.md "wikilink")、[水利](../Page/水利.md "wikilink")、[內政](../Page/內政.md "wikilink")，通常亦有調動[軍隊的權力](../Page/軍隊.md "wikilink")，不過並不一定，端看各省需要。在管轄區域來講，14世紀的巡撫所轄區域大小存有很大的分別，大者統轄兩省十數萬平方公里，如[閩浙](../Page/閩浙.md "wikilink")，有些則-{只}-有數座城府，甚至-{只}-得一、二[府](../Page/府.md "wikilink")，如[大同](../Page/大同府.md "wikilink")、[宣德](../Page/宣德.md "wikilink")、[順天等](../Page/順天.md "wikilink")。至15世紀後，發展成以[省區為單位](../Page/省區.md "wikilink")，配置一位巡撫。

1644年[清兵入關](../Page/清兵入關.md "wikilink")，入主[燕京的](../Page/燕京.md "wikilink")[清朝承襲明朝的巡撫制度](../Page/清朝.md "wikilink")，並沿用舊名稱。清朝在全國設立了16個巡撫，正式官衔为“都察院右副都御史，巡抚某地等处事”，為从二品常设官位，若加衔兵部右侍郎者则为正二品。其职兼管行政与司法，少数（清朝中叶以后则全部）兼管一省军事者加衔“提督军务，兼理粮饷”，故并不等於今日之[省長](../Page/省長.md "wikilink")。今日之省长，只管辖一省之行政事务，大致相当于清代的[布政使](../Page/布政使.md "wikilink")。清朝[道員](../Page/道員.md "wikilink")、[布政使](../Page/布政使.md "wikilink")、[巡撫](../Page/巡撫.md "wikilink")、[總督之爭屢屢發生](../Page/總督.md "wikilink")，如[徐之銘與](../Page/徐之銘.md "wikilink")[劉銘傳等](../Page/劉銘傳.md "wikilink")。

## 清代巡抚设置

  - [顺治元年](../Page/顺治.md "wikilink")（1644年）
      - 五月癸巳（6月10日），设[顺天巡抚](../Page/顺天巡抚.md "wikilink")
      - 五月甲辰（6月21日），设[宣府巡抚](../Page/宣府巡抚.md "wikilink")
      - 七月壬辰（8月8日），设[山东巡抚](../Page/山东巡抚.md "wikilink")
      - 七月甲辰（8月20日），设[登莱巡抚](../Page/登莱巡抚.md "wikilink")、[山西巡抚](../Page/山西巡抚.md "wikilink")
      - 七月壬子（8月28日），设[保定巡抚](../Page/保定巡抚.md "wikilink")、[河南巡抚](../Page/河南巡抚.md "wikilink")
      - 十月乙丑（11月9日），设[天津巡抚](../Page/天津巡抚.md "wikilink")
  - 顺治二年（1645年）
      - 四月辛酉（5月4日），设[陕西巡抚](../Page/陕西巡抚.md "wikilink")、[甘肃巡抚](../Page/甘肃巡抚.md "wikilink")、[宁夏巡抚](../Page/宁夏巡抚.md "wikilink")
      - 五月丁亥（5月30日），设[延绥巡抚](../Page/延绥巡抚.md "wikilink")
      - 五月庚寅（6月2日），设[凤阳巡抚](../Page/凤阳巡抚.md "wikilink")
      - 七月乙卯（8月26日），设[江宁巡抚](../Page/江宁巡抚.md "wikilink")、[安庐池太（安徽）巡抚](../Page/安徽巡抚.md "wikilink")
      - 七月己未（8月30日），设[郧阳巡抚](../Page/郧阳巡抚.md "wikilink")、[湖广巡抚](../Page/湖广巡抚.md "wikilink")、[偏沅巡抚](../Page/偏沅巡抚.md "wikilink")
      - 七月丁丑（9月17日），设[操江巡抚](../Page/操江巡抚.md "wikilink")
      - 十月丙申（12月5日），设[南赣汀韶（南赣）巡抚](../Page/南赣巡抚.md "wikilink")
      - 十月丙午（12月15日），设[浙江巡抚](../Page/浙江巡抚.md "wikilink")、[江西巡抚](../Page/江西巡抚.md "wikilink")
  - 顺治四年（1647年）
      - 二月戊戌（4月1日），设[福建巡抚](../Page/福建巡抚.md "wikilink")
  - 顺治五年（1648年）
      - 闰四月癸卯（5月30日），设[四川巡抚](../Page/四川巡抚.md "wikilink")
  - 顺治六年（1649年）
      - 五月丙子（6月27日），设[广东巡抚](../Page/广东巡抚.md "wikilink")、[广西巡抚](../Page/广西巡抚.md "wikilink")
      - 五月癸未（7月4日），裁天津巡抚、安徽巡抚、凤阳巡抚
      - 八月丁酉（9月16日），裁保定巡抚
  - 顺治九年（1652年）
      - 四月丁未（5月13日），裁宣府巡抚、登莱巡抚
  - 顺治十五年（1658年）
      - 六月辛未（7月5日），设[贵州巡抚](../Page/贵州巡抚.md "wikilink")
      - 七月己酉（8月12日），设保定巡抚
  - 顺治十六年（1659年）
      - 正月癸卯（2月2日），设[云南巡抚](../Page/云南巡抚.md "wikilink")
      - 八月癸巳（9月20日），操江巡抚改称[安徽巡抚](../Page/安徽巡抚.md "wikilink")
  - 顺治十七年（1660年）
      - 二月壬寅（3月27日），设凤阳巡抚
  - 顺治十八年（1661年）
      - 十月辛酉（12月6日），裁顺天巡抚
  - [康熙元年](../Page/康熙.md "wikilink")（1662年）
      - 九月壬午（10月23日），裁延绥巡抚
  - 康熙三年（1664年）
      - 四月戊申（5月11日），裁郧阳巡抚
  - 康熙四年（1665年）
      - 五月丁未（7月4日），裁凤阳巡抚、宁夏巡抚、南赣巡抚
  - 康熙十五年（1676年）
      - 五月乙酉（6月14日），设郧阳巡抚
  - 康熙十八年（1679年）
      - 二月辛巳（3月27日），裁郧阳巡抚
  - [雍正元年](../Page/雍正.md "wikilink")（1723年）
      - 偏沅巡抚改称[湖南巡抚](../Page/湖南巡抚.md "wikilink")，湖广巡抚改称[湖北巡抚](../Page/湖北巡抚.md "wikilink")
  - [雍正二年](../Page/雍正.md "wikilink")（1724年）
      - 十月己亥（12月14日），裁直隶巡抚
  - [乾隆十三年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1748年）
      - 十一月庚辰（1月18日），裁四川巡抚
  - 乾隆二十九年（1764年）
      - 三月乙卯（4月4日），裁甘肃巡抚
  - [光绪十年](../Page/光绪.md "wikilink")（1884年）
      - 十月癸酉（11月19日），设[新疆巡抚](../Page/新疆巡抚.md "wikilink")
  - 光绪十一年（1885年）
      - 九月庚子（10月12日），福建巡抚改设[台湾巡抚](../Page/台湾巡抚.md "wikilink")
  - 光绪二十一年（1895年）
      - 四月丁卯（5月20日），裁台湾巡抚
  - 光绪二十四年（1898年）
      - 七月乙丑（8月30日），裁湖北巡抚、广东巡抚、云南巡抚
      - 九月戊辰（11月1日），恢复设立湖北巡抚、广东巡抚、云南巡抚
  - 光绪三十年（1904年）
      - 十一月庚辰（12月12日），裁湖北巡抚、云南巡抚
      - 十二月丁卯（1月28日），设[江淮巡抚](../Page/江淮巡抚.md "wikilink")（由[漕运总督改](../Page/漕运总督.md "wikilink")）
  - 光绪三十一年（1905年）
      - 三月庚寅（4月21日），裁江淮巡抚
      - 六月己未（7月19日），裁广东巡抚
  - 光绪三十三年（1907年）
      - 三月己亥（4月20日），设[奉天巡抚](../Page/奉天巡抚.md "wikilink")、[吉林巡抚](../Page/吉林巡抚.md "wikilink")、[黑龙江巡抚](../Page/黑龙江巡抚.md "wikilink")
  - [宣统二年](../Page/宣统.md "wikilink")（1910年）
      - 三月辛酉（4月26日），裁奉天巡抚

## 相關條目

  - [總督](../Page/總督.md "wikilink")
  - [督抚同城](../Page/督抚同城.md "wikilink")
  - [欽差大臣](../Page/欽差大臣.md "wikilink")
  - [省長](../Page/省長.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[巡撫](../Category/巡撫.md "wikilink")
[Category:中国古代地方官制](../Category/中国古代地方官制.md "wikilink")
[Category:明朝官制](../Category/明朝官制.md "wikilink")
[Category:清朝官制](../Category/清朝官制.md "wikilink")
[Category:越南古代地方官制](../Category/越南古代地方官制.md "wikilink")
[Category:阮朝官制](../Category/阮朝官制.md "wikilink")

1.  《明史》-{卷}-三
2.  《明史》-{卷}-十二